Exercice
========

Dans cet exercice, on étudie une méthode de chiffrement de chaines de
caractères alphabétiques. Pour des raisons historiques, cette méthode de
chiffrement est appelée « code de César ». On considère que les messages
ne contiennent que les lettres capitales de l'alphabet
`"ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ"` et la méthode de chiffrement utilise un
nombre entier fixé appelé la clé de chiffrement.

1.  Soit la classe `CodeCesar` définie ci-dessous :

``` {.python}
class CodeCesar:
    def __init__(self, cle):
        self.cle = cle

    def decale(self, lettre):
        indice_1 = indice_capitale(lettre)
        indice_2 = indice_1 + self.cle
        if indice_2 >= 26:
            indice_2 = indice_2 - 26
        if indice_2 < 0:
            indice_2 = indice_2 + 26
        nouvelle_lettre = lettre_capitale(indice_2)
        return nouvelle_lettre
```

On dispose aussi des fonctions `indice_capitale(indice)` et
`lettre_capitale(lettre)` qui renvoient la lettre majuscule
correspondant à un indice donné et l'indice (la position d'une lettre)
dans l'alphabet latin usuel.

**Représenter** le résultat d'exécution du code Python suivant :

``` {.python}
>>> code = CodeCesar(3)
>>> code.decale('A')
...
>>> code.decale('X')
...
```

2.  La méthode de chiffrement du « code de César » consiste à décaler
    les lettres du message dans l'alphabet d'un nombre de rangs fixé par
    la clé. Par exemple, avec la clé 3, toutes les lettres sont décalées
    de 3 rangs vers la droite : le A devient le D, le B devient le E,
    etc.

**Ajouter** une méthode `chiffre(self, texte)` dans la classe
`CodeCesar` définie à la question précédente, qui reçoit en paramètre
une chaîne de caractères (le message à chiffrer) et qui renvoie une
chaîne de caractères (le message chiffré).

Cette méthode `chiffre(self, texte)` doit chiffrer la chaîne `texte`
avec la clé de l'objet de la classe `CodeCesar` qui a été instanciée.

Exemple :

``` {.python}
>>> code = CodeCesar(3)
>>> code.chiffre("NSI")
'QVL'
```

3.  **Écrire** une fonction `chiffre_texte(clef, texte)` qui :
    -   prend en argument la clef de chiffrement et le message à
        chiffrer ;
    -   instancie un objet de la classe `CodeCesar` ;
    -   renvoie le texte chiffré.

<!-- -->

4.  On ajoute la méthode `transforme(texte)` à la classe `CodeCesar` :

``` {.python}
def transforme(self, texte):
    self.cle = -self.cle
    message = self.cryptage(texte)
    self.cle = -self.cle
    return message
```

On exécute la ligne suivante dans une console
`CodeCesar(10).transforme("PSX")`.

Que va-t-il s'afficher ? Expliquer votre réponse.
